經民聯倡僱主政府供款 公積金代強積金

【明報專訊】經民聯向政府提交大刀闊斧的建議，倡取消現行強積金制度，由中央公積金取代。方案下僱員毋須供款，由僱主及政府分別按僱員月入6%及1.5%供款。與此同時，勞工享有的遣散費及長期服務金則會取消，由政府另設補助金。有勞工團體批評方案對年資較長的員工不公平，亦等同將僱主責任推卸予政府。
僱員毋須供款 撤長服金遣散費
經民聯主席盧偉國昨就處理強積金對&#20914;問題提出新方案，建議由中央公積金取代強積金，僱員不用供款，僱主則由現時按僱員月入5%供款，增加至6%。另外政府亦須按僱員月入1.5%供款。該黨又建議取消遣散費及長期服務金，由政府另設遣散、失業及傷殘補助金，被遣散的僱員可領取固定時限，例如6個月的薪金；而僱員退休後，可取回月入7.5%供款和相關累算權益，毋須對&#20914;。
盧偉國稱新方案下，僱主的額外承擔每年約為52億元。而政府額外負擔約為115億元，包括78億元供款，以及約37億元補助金。盧偉國相信方案有助解決勞資雙方對立局面。
職工盟批不利年資長員工
職工盟總幹事蒙兆達批評，方案只是「幫資方荷包&#30528;想」，將僱主責任推卸予政府。他說雖然僱員毋須供款，但取消遣散費及長期服務金後，政府補助金只發放固定時限的薪金作補償，與長期服務金按工作年期計算相比，年資較長的員工將獲較少賠償，「給你一粒糖，拿走你間廠」。蒙兆達促請當局在不影響長期服務金和遣散費下，盡快取消對&#20914;。
自由黨鍾國斌亦認為方案不可行，表示政府和商界每年的額外負擔，比目前平均每年對&#20914;30多億元還要多，建議對&#20914;金額索性由政府承擔。他又表示經民聯提出建議前，並無諮詢工商界意見。

同支那社保接軌